\section{测试结果}
\label{chap:linphone:result}

基于Linphone的时间隐通道原型系统，重点测试隐蔽消息能否顺利通过丢包序号进行传输。在传输参数方面，参照本文\ \nref{chap:zigzag:results:undetectability}及本文\ \nref{chap:hash:result:undetectability}的实验结果，设定$L_{Codeword}$为8，即每256个数据包主动丢弃一个数据包。

\insertTable{
	  \begin{table}[htbp]
      \centering
      \caption{测试环境信息表}
      \label{tab:6:result:environment}
          \begin{tabular*}{0.8\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}cl}
              \toprule
              环境对象 & 详细信息 \\
              \midrule
              手机平台 & 三星 S10 Edge，Android 9.0 \\
              Linphone版本 & Linphone Android 4.2.3，Linphone SDK 4.3.0 \\
              编译环境 & Ubuntu 16.04，Android SDK 29，Android NDK 20b \\
              测试网络 & WiFi 2.4G，4G网络 \\
              \bottomrule
          \end{tabular*}
    \end{table}
}

如表\ \nref{tab:6:result:environment}，测试平台为两台Android手机，型号为三星S10 Edge，系统版本为Android 9.0。Linphone源码基于Linphone Android 4.2.3、Linphone SDK 4.3.0，编译过程采用的Android NDK版本为20b，编译采用的Android SDK版本为29。测试的网络环境包括WiFi-WiFi、Wifi-4G以及4G-4G三种模式，每次发送20字节数据，判断接收方能否接收并成功还原隐蔽消息。由于Linphone存在NAT穿透问题，每次测试时均执行应用冷启动，并重新登录账号。

\subsection{可用性测试}
\label{chap:linphone:result:availablity}

\insertTable{
	  \begin{table}[htbp]
        \centering
        \caption{原型系统传输成功率}
        \label{tab:6:result:availablity}
        \begin{threeparttable}
            \begin{tabular*}{0.7\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccccc}
                \toprule
                网络环境 & 测试次数 & 成功次数\tnote{1} & 成功率 & 平均丢包率 \\
                \midrule
                WiFi-WiFi & 50 & 47 & 94\% & 0.2\% \\
                WiFi-4G & 50 & 42 & 84\% & 2.4\% \\
                4G-4G & 50 & 40 & 80\% & 0.9\% \\
                \bottomrule
            \end{tabular*}
            \begin{tablenotes}
                \footnotesize
                \item[1] 成功次数定义为无误码的传输次数
            \end{tablenotes}
        \end{threeparttable}
    \end{table}
}

可用性测试的判断标准，是隐通道接收方能否完整接收到隐蔽消息。通过多种网络场景下的传输测试，模拟不同的通话场景。当各场景下均具有较高成功率，即可证明基于主动丢包的时间隐通道具有可行性。不同场景下的测试结果如表\ \nref{tab:6:result:availablity}，各场景中成功率均超过了{80\ \%}。WiFi-WiFi场景中，Linphone通过NAT穿透，建立了基于LAN的P2P链接，因此平均丢包率较低，具有较高的成功率。当接入4G网络时，网络复杂度增加，链接稳定性较差，导致丢包率增加、成功率下降。

通过实际传输测试，证明了基于主动丢包的时间隐通道原型系统具有可行性。测试中虽未采用复杂的鲁棒性策略，但实验结果表明，无误码成功率已经较高。对于VoLTE视频信道来说，虽然平均丢包率高于Linphone语音信道，但VoLTE双方能够建立直接的P2P链接，网络环境与原型系统在WiFi-WiFi模式下近似。另一方面，本章测试重点为主动丢包模式是否符合SIP+RTP网络要求，因此采用的鲁棒性方法较简单。对于VoLTE视频信道来说，采用本文\ \nref{chap:zigzag:model}及本文\ \nref{chap:hash:robustness}中提出的鲁棒性方案，能够取得更高的成功率。

\subsection{传输性能测试}
\label{chap:linphone:result:throughput}

\insertTable{
	  \begin{table}[htbp]
        \centering
        \caption{基于Linphone的时间隐通道原型系统性能对比}
        \label{tab:6:result:compare}
            \begin{tabular*}{0.6\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccc}
                \toprule
                时间隐通道方法 & 传输速率 & 信道容量 \\
                \midrule
                Zigzag-CTC & 0.88 bps & 0.009 bpp \\
                MSV-CTC & 0.49 bps & 0.005 bpp \\
                Linphone-CTC & 0.52 bps & 0.010 bpp \\
                \bottomrule
            \end{tabular*}
    \end{table}
}

由于调制解调方案的区别，以及Linphone语音数据包发送速率的影响，原型系统与本文其它方法传输性能对比如表\ \nref{tab:6:result:compare}。由于Linphone语音数据包发送速率为{50\ pkts/s}，小于VoLTE视频数据包的发送速率{100\ pkts/s}，因此，在相同的容量下传输速率减半。表\ \nref{tab:6:result:compare}中，Zigzag-CTC为本文\ \nref{chap:zigzag:model}中提出的基于Zigzag映射矩阵的时间隐通道构建方法，MSV-CTC为本文\ \nref{chap:hash:designation}中提出的基于多重校验纠错的时间隐通道构建方法，两种方法均基于VoLTE视频信道。Linphone-CTC即为本章原型系统，基于Linphone语音信道。实际测试验证，基于主动丢包的时间隐通道原型系统具备有效数据传输能力，尤其适用于秘钥等关键消息传输。