\section{时间隐通道应满足的指标}
\label{chap:backinfo:metric}

%构建一个好的时间隐通道，应当满足的指标是什么
时间隐通道作为一种隐蔽传输方法，对其最基本的要求便是隐蔽性，也就是抗检测能力。与此同时，传输的可靠性，也就是鲁棒性，在高噪声环境中也非常重要。为满足数据传输的需要，在传输性能方面达到一定传输速率。时间隐通道构造过程产生的代价，及数据保密性也是评估的指标之一。

\subsection{抗检测性}
\label{chap:backinfo:metric:undetectability}

%抗检测性方面，如何通过现有检测方法
时间隐通道的抗检测性指标，要求隐通道的传输特征与宿主特征保持一致。通用的特征包括IPD及数据包发送顺序，在VoLTE音视频通信中，重点关注的是接收过程的IPD分布。对于基于主动丢包的时间隐通道来说，在宿主信道中增加了丢包数量，丢包事件的分布也是需要进行评估的指标之一。

%如何在特征分布上，与已知统计结果保持一致
合理的抗检测性评估，首先应该分析得到宿主信道的分布特征，并将其作为对比的标准参照。在VoLTE场景下，需要一段时间的持续观测，得到样本分布。在一致性比较过程中，使用\nref{chap:backinfo:detect}中列举的方法，由多重维度综合进行评估。对于时间隐通道构建方法来说，在方案中应当具备可调的传输参数，从而应对不同的网络场景，提高自身隐蔽性。

\subsection{鲁棒性}
\label{chap:backinfo:metric:robustness}

%网络噪声不可避免，突发丢包长度也是不断变化的
网络噪声是不可避免的，信道中监听者对隐通道的破坏是不可预期的，时间隐通道自身对噪声的抗干扰能力，对隐通道的使用范围及可靠性有重要意义。网络中的突发丢包长度是不可预计的，

\insertEquation{
    \begin{equation}
    \label{equ:2:ber}
		BER=\frac{error\ bits}{sent\ bits}(\%)
	\end{equation}
}

%如何完成有效传输的同时，减低误码率，并具备抵御强网络噪声的能力
鲁棒性测试，通常在不同噪声强度下进行，通过时间隐通道的调制与解调测试，判断传输错误发生的比例。公式（\nref{equ:2:ber}），是通用的BER（Bit Error Rate）计算公式，反映了时间隐通道看噪声干扰的能力。

\subsection{传输性能}
\label{chap:backinfo:metric:throughput}

%时间隐通道自身的性能，相较存储隐通道较低
相较于存储隐通道，时间隐通道在性能方面存在明显劣势。\nupcite{mazurczyk2016youskyde,7122356}时间隐通道在信道容量方面，受限于调制对象的传输频率，存在传输性能上限。时间隐通道的抗检测性、鲁棒性和传输性能难以兼顾，牺牲性能保证可用性是常用的解决方式。即使是相同场景下的时间隐通道，随着调制参数及实施方式的变化，传输性能也存在较大差异。

\insertEquation{
    \begin{equation}
    \label{equ:2:bps}
		Throughput = \frac{sent\ bits}{time}(bps)
    \end{equation}
    \begin{equation}
    \label{equ:2:bpp}
        Capacity = \frac{sent\ bits}{sent\ packets}(bpp)
    \end{equation}
}

%应当达到怎样的指标，从而满足实际应用要求
传输性能的评估指标，通常包括传输速率及信道容量。传输速率代表每秒能传输的数据位数，以bps（bits per second）为单位，计算方法如公式（\nref{equ:2:bps}）。构造合理的时间隐通道，在传输性能上应该达到1 bps左右的传输速率。\nupcite{6296078,LIANG2018162,ZHANG201866}信道容量，在时间银通道中，代表的是每个数据包的平均嵌入位数，通常以bpp（bits per packet）为单位，计算方法如公式（\nref{equ:2:bpp}）。

\subsection{构建代价}
\label{chap:backinfo:metric:cost}

%构造时间隐通道以后，对传输效果的影响
对于实时应用来说，用户对传输质量的体验较为敏感，时间隐通道产生的构建代价，不应超过网络噪声产生的损失。对于VoLTE通话来说，用户的主观评价是最有价值的，但用户的评价标准存在不统一的问题，评估方式无法直接用于在线评估。\nupcite{8288828}

%是否造成传输质量大幅度降低
通过主动丢包的方式构建时间隐通道，产生的直接影响是丢包率升高。丢包率的增长水平，与当前网络场景有关，稳定的网络环境中，应当减少主动丢包的个数，反之亦然。丢包必然导致数据负载出现损失，语音通话中表现为语音缺失，视频通话中表现为画面卡顿或残影。当前关于图像及视频质量的客观评价方法，能够在一定程度上反应通话质量，从而判断构建过程产生的质量损失。

\subsection{保密性}
\label{chap:backinfo:metric:non-disclosure}

%保密性要求，中间人截获，并且知晓方案，如何保证信息不泄露
隐通道的存在，迫使中间人Warden对信道安全性进行分析，甚至采取主动防御的方式进行处理。根据参与程度的差异，可以分为主动式Warden及被动式Warden。被动式Warden主要进行传输特征的分析，进行数据审计。主动式Warden采取防范手段，对可能的隐通道进行阻止，包括数据覆写及数据包缓冲等操作。

%面对防御措施，不能破坏，主动Warden及被动Warden
更重要的，当Warden已经发现了隐通道的存在，并且通过某种途径获知了隐通道的构造原理，通过隐通道传输的数据仍要保证安全。除了基本的加密措施，隐通道的各阶段应具备随机性，引入CSPRNG（Cryptographically Secure Pseudo-Random Number Generator）随机数发生器，打乱操作之间的线性关联。