%%==================================================
%% conclusion.tex for BIT Master Thesis
%% modified by yang yating
%% version: 0.1
%% last update: Dec 25th, 2016
%%==================================================


\begin{conclusion}

本文主要研究在VoLTE中通过主动丢包方式构建时间隐通道的方法，主要研究要点包括面向基于主动丢包的VoLTE时间隐通道检测方法、基于Zigzag映射矩阵的时间隐通道构建方法、基于多重校验的时间隐通道构建方法，以及基于Linphon的时间隐通道构建方法验证。其中，基于主动丢包的时间隐通道检测方法，提出了VoLTE中基于主动丢包时间隐通道的检测方法，提高本文中提出的时间隐通道构建方法具有足够的隐蔽性。基于Zigzag映射矩阵的时间隐通道构建方法，以及基于多重校验的时间隐通道构建方法，提出了两种基于主动丢包的时间隐通道构建方法，在抗检测性能力、鲁棒性、传输性能及构建代价方面均具有良好测试结果。基于Linphone的时间隐通道构建方法验证，借助Linphone中与VoLTE相同的SIP+RTP通话模式，验证通过主动丢包构建时间隐通道的可行性，并进行实际通话与传输测试。

本文主要研究内容及创新点总结如下：
\begin{enumerate}
    \item
    提出了一种主动丢包时间隐通道的检测方法，完善了VoLTE环境下时间隐通道检测方法，提高了时间隐通道构建水平。当前的时间隐通道检测方法，多针对IPD分布特征，基于主动丢包的时间隐通道对IPD分布的影响有限，常规检测方法准确率较低。因此，本方法中除了统计IPD分布外，同时也考虑了突发丢包长度及区间丢包数。为比较这三种分布统计之间的差异，除了常用的CDF检测、K-S检验及K-L散度检验，本方法中同时参考Welch's t检验、Wasserstein距离以及能量距离的测试结果，并约定当通过了所有检测子项，认定检测样本与参照样本一致，不存在时间隐通道特征。
    
    通过模拟时间隐通道进行检测测试，该时间隐通道检测方法达到了设计要求。在VoLTE通话的Excellent场景中，当主动丢包率不低于0.4\%时，该方法具有100\%检出能力；在VoLTE通话的Good场景中，当主动丢包率不低于1\%时，改方法具有100\%检出能力。对于基于IPD的检测方法来说，当主动丢包率低于2\%时，即可通过常用的K-S检验及K-L散度检验，证明该检测方法在检测能力上有了极大提升。
    
    \item
    提出了基于Zigzag映射矩阵的时间隐通道构建方法，同时考虑了抗检测能力、鲁棒性、传输性能及保密性方面的设计要求。在该方法中，主要的传输为码字长度，通过调整码字长度在各指标方面实现均衡。该方法的调制过程的主要流程包括三个部分，分别为消息分组、生成校验码字以及码字-符号映射；解调过程中对应为消息重组、有效码字鉴别以及符号-码字逆映射。其中，消息分组过程按照设定的码字长度，将隐蔽消息切分为等长消息块，解调过程按照顺序进行重组。
    
    为保证时间隐通道的鲁棒性，在进行消息块切分的基础上，计算每一个消息块对应的CRC校验值，作为校验码字插入到码字集合中。解调过程中，借助CRC的确定性进行码字与噪声鉴别，在一定程度上去除噪声干扰。Zigzag矩阵作用于符号与码字之间的转换，通过消除符号与码字间的线性关系，提高噪声干扰时的鲁棒性。通过对映射矩阵的起始值进行随机化，有效提高时间隐通道的保密性。通过实验测试，该方法具有良好的抗检测能力，传输性能可达到0.88\ bps，误码率在1.5\ \%左右，同时具有极低的构建代价。
    
    \item
    提出了基于多重校验的时间隐通道构建方法，重点提升时间隐通道的鲁棒性，降低传输误码率。基于主动丢包的时间隐通道虽然具有良好的隐蔽性，但信号与噪声相似度较高，具有极低的信噪比，单一的数据校验与纠错无法满足实际需求。本方法的校验模式主要包含三部分，分别为基于HASH的码字间校验方法、基于CRC的码字自校验方法以及基于异或的映射矩阵校验方法。其中，基于HASH的码字间校验方法建立了码字间的关联关系，利用后接收的码字验证已接收的码字。基于CRC的码字自校验，降低了编码密度，有效过滤噪声。基于异或的映射矩阵校验，在码字-符号转换过程添加额外的校验符号，在符合层面进行预先校验。
    
    在调制与解调过程中，逐层处理校验信息，通过每一重校验的模式减弱噪声强度，提高时间隐通道鲁棒性。此外，在计算校验信息时，引入随机信息及自定义盐值，提高时间隐通道的随机性与保密性。经过实验测试，该方法在保持传输速率为0.73\ bps时，误码率不高于0.08\ \%，在鲁棒性方面得到显著提升。同时在构建代价方面，通过客观指标评估视频质量损失，该方法产生的影响远小于网络噪声的影响。

    \item
    在Linphone平台中，验证了基于主动丢包的时间隐通道。借助Linphone与VoLTE在传输模式上的相似性，通过实现及测试证明了基于主动丢包的时间隐通道具有可行性。通过在Linphone中添加隐通道控制接口、隐通道传输接口及隐通道执行组件，提供了UI层时间隐通道控制命令，实现隐蔽消息通过主动丢包序号进行传送的功能。通过不同网络环境下的测试，基于主动丢包的时间隐通道符合SIP+RTP的VoIP传输模式，并且对应用及通话质量具有极低影响。
\end{enumerate}

通过一系列实验证明，基于主动丢包的时间隐通道构建方法，在抗检测能力方面能够通过严苛的统计检验，在实际通话场景中测试表明具有良好的可用性。通过结合本文中提出的时间隐通道构建方法，在鲁棒性方面具有极大的提升空间，并且在传输性能方面达到常见水平。在保密性方面，结合RTP传输过程中的随机字段，实现处理过程中的加盐及随机化，达到增强了传输过程的随机性。对于时间隐通道来说，在保证隐蔽性的前提下具有较低的主动丢包率，因此对用户体验及通话质量的影响有限，低于网络噪声产生的波动，因此在构建代价方面影响极小。

当前，基于主动丢包的时间隐通道已经具备良好的理论基础，并且通过了基本原理的测试。但实际应用的网络环境是复杂且动态变化的，时间隐通道需要一定的适应能力，从而充分利用信道资源，在保证数据传输效率及完整性的基础上提高性能。因此，该方法在以下几个方面仍然具有研究意义：
\begin{enumerate}
    \item
    时间隐通道与网络环境自适应，动态调整传输传输参数。经过实验测试表明，不同网络环境的特征存在差异，网络噪声水平也不尽相同。隐通道的构建目标，是在保持隐蔽性的前提下，以较高的质量传输更多的数据。因此，在隐通道传输开始前进行网络质量评估，同时在通话过程中对网络状况进行动态评估，从而实现传输参数与网络环境相适应，将信道资源最优化利用。通过该方式进行改进，能够挖掘传输潜力，在一定程度上提升隐通道指标。
    
    \item
    传输过程增加会话协商及传输确认，确保隐蔽消息完整性。在VoLTE通话中，时间隐通道具备双向传输能力，隐蔽消息接收方具备传输状态反馈的能力。在可靠性传输中，通常采用数据校验及传输确认的方式，确保接收方得到的消息完整无误。研究在时间隐通道中添加传输控制，在当前低误码率的基础上，将可靠度提升到100\ \%。但是，在保证完全可靠的情况下，隐通道的传输性能将受到显著影响，从而导致传输时间过长，存在一定的局限性。
    
    \item
    VoLTE场景下部署及测试，时间隐通道应用化。虽然Linphone与VoLTE在传输模式上类似，但在网络环境及传输稳定性方面弱于VoLTE，尤其是视频通话的稳定性及通话延迟。随着5G商用规模的扩大，基于5G的音视频通话也会采用类似VoLTE的模式，因此具有较长的生命周期。另一方面，即使音视频通话采用SRTP（Secure Real-time Transport Protocol）或DTLS（Datagram Transport Layer Security）进行数据加密，基于主动丢包的时间隐通道依然可行。因此，VoLTE中时间隐通道应用化，在当前及未来的网络场景中均具有应用价值。

\end{enumerate}

\end{conclusion}